\documentclass[czech,a4paper,twocolumn,11pt]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{veta}{Věta}

\hyphenation{matematickou}

\begin{document}

\begin{titlepage} 
\begin{center} 
{\Huge \textsc{Fakulta informačních technologií \\\vspace{0.0mm} Vysoké učení technické v Brně}}\\ 
\vspace{\stretch{0.382}} 
{\LARGE Typografie a publikování\,--\,2. projekt \\\vspace{0.5mm} Sazba dokumentů a matematických výrazů}\\
\vspace{\stretch{0.618}} 
\end{center} 
{\Large {2017 \hfill Šimon Stupinský}} 
\end{titlepage}

\section*{Úvod} 
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, například rovnice (\ref{rovnice1}) nebo definice \ref{definice1.1} na straně \pageref{definice1.1}.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\textnormal{card}(V)$ kardinalitu $V$. Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace. Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^*- \{ \varepsilon \}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace. Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda.} Pro $w\in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\textnormal{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a sym$(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například sym$(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a vět s využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definice} \hspace{0.0mm}
\label{definice1.1} \emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel} tvaru $q\hspace{-2.5mm}:\hspace{-1.5mm} A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pra\-vi\-dla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\hspace{-1.5mm}:\hspace{-0.5mm} A \rightarrow \alpha \in P$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\hspace{-2.0mm}:\hspace{-1.0mm} A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\ [q \hspace{-2.0mm}:\hspace{-0.5mm}A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definice}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algoritmus}
\emph{Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G=(N,T,P,S)$.}
\begin{enumerate}
\item \label{krok1}\emph{Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.}
\item \emph{Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.}
\end{enumerate}
\end{algoritmus}

\begin{definice} \hspace{0.0mm} 
\emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{ w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{definice} \hspace{0.0mm}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definice}

\begin{definice} \hspace{0.0mm}
Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L $ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definice}

\begin{veta} \hspace{-1.0mm}
\label{veta1} \emph{Nechť} $L_{abc}=\{a^nb^nc^n|n \geq 0\}$. \emph{Platí, že} $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
\end{veta}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 


$$\sqrt[x^2]{y^3_0}\quad \mathbb {N}=\{0,1,2,\ldots\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$


V~rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\bigg\{\Big[\big(a+b\big)*c \Big]^d+1\bigg\} &=& x  \label{rovnice1} \\
\lim\limits_{x \to \infty} \frac{\sin^2x + \cos^2x}{4} &=& y \nonumber 
\end{eqnarray}
%\[\lim_{n\to\infty} \frac{\sin^2x + \cos^2x}{4}\quad=\quad y \]
%$$ \lim\limits_{x \to \infty} \frac{\sin^2x + \cos^2x}{4}&=& y $$

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\mathrm{lim}_{n \rightarrow \infty}\,f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}$. 
V~případě vzorce $\textstyle\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\displaystyle\int \limits^b_a f(x)\, \mathrm{d}x &=&-\displaystyle\int^a_b f(x)\, \mathrm{d}x\\
\Big(\sqrt[5]{x^4}\Big)’ = \Big(x^\frac{4}{5}\Big)’ &=& \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}} \\
\overline{\overline{A \vee B}} &=& \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$\left( \begin{array}{cc}
a+b & b-a \\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC}  \\
0 & \beta 
\end{array} \right) $$ 

$$ \mathbf{A} =\hspace{0.0mm} \left\| \begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} \end{array} \right\|$$ 

$$\left| \begin{array}{cc}
t \,&\, u \\
v \,&\, w \\
\end{array} \right|
= tw-uv $$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$${n\choose k} = \left\{ \begin{array}{ll}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \mbox{pro $0 \leq k~\leq n$ }\\
0 & \mbox{pro $k\;<0$ nebo $k\;>n$ }\\
\end{array} \right.$$

\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX. Analogická poučka platí o\-bec\-ně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u. 


\end{document}


